4ปท.เห็นชอบเดินเรือแม่น้ำโขง

วันศุกร์ ที่ 21 เมษายน พ.ศ.2543
4ปท.เห็นชอบเดินเรือแม่น้ำโขง

แผนเดินเรือพาณิชย์ในแม่น้ำโขงตอนบนแจ้งเกิด หลังจากตัวแทน 4 ชาติ ตัดสินใจลงนามอย่างเป็นทางการ 
ที่ประเทศพม่าแล้ว เพื่อให้ใช้แม่น้ำโขงร่วมกันอย่างเสรี พร้อมกำหนดท่าเรือ 14 
แห่ง มีผลบังคับใช้เดือนเมษายน'44 

 โรงแรมโกลเด้นไทรแองเกิ้ล จังหวัดท่าขี้เหล็ก ประเทศพม่า ได้มีการลงนามข้อตกลงว่า 
ด้วยการเดินเรือพาณิชย์ในแม่น้ำโขงตอนบน 4 ประเทศตอนบน ระหว่างนายสุเทพ เทือกสุบรรณ 
รัฐมนตรีว่าการกระทรวงคมนาคม ตัวแทนประเทศไทย, นายหวง เจิ้งเติง รัฐมนตรีว่าการกระทรวงคมนาคม 
สาธารณรัฐประชาชนจีน, พลตรีละเมียนฉ่วย รัฐมนตรีว่าการกระทรวงขนส่ง ประเทศพม่า 
และท่านเผ้า บุนนะผล รัฐมนตรีว่าการกระทรวงขนส่ง ไปรษณีย์ และก่อสร้าง สาธารณรัฐประชาธิปไตยประชาชนลาว

ในการลงนามดังกล่าว นับเป็นครั้งแรกที่บรรดาสี่ประเทศในกรอบของโครงการพัฒนาพื้นที่สี่เหลี่ยมเศรษฐกิจไทย 
ลาว จีน พม่า ได้ร่วมมือกันอย่างเป็นทางการ โดยสาระสำคัญในการลงนามครั้งนี้ เพื่อที่จะใช้เส้นทางแม่น้ำโขงร่วมกัน 
โดยทั้ง 4 ประเทศลงความเห็นตรงกันว่า จะทำการเปิดเดินเรือพาณิชย์ในแม่น้ำโขงตอนบนอย่างเสรี 
และไม่ให้มีการเก็บค่าธรรมเนียมผ่านแดนจากเรือของประเทศคู่สัญญา

นอกจากนี้ยังทำการเปิดท่าเรือตามแนวแม่น้ำโขงตอนบน จำนวน 14 แห่ง จากเมืองซือเหมา 
สาธารณรัฐประชาชนจีน จนถึงท่าเรือหลวงพระบาง สาธารณรัฐประชาธิปไตยประชาชนลาว เพื่ออำนวยความสะดวกแก่เรือทุกลำของทั้ง 
4 ประเทศในการใช้เส้นทางคมนาคมในแม่น้ำโขง และการใช้อู่จอดเรือ ตลอดจนการทำพิธีการศุลกากรนำเข้า-ส่งออกสินค้า

นายสุเทพ เทือกสุบรรณ รัฐมนตรีว่าการกระทรวงคมนาคม กล่าวว่า การลงนามครั้งนี้บ่งบอกถึงความพยายามในความร่วมมือผลักดันโครงการพัฒนาพื้นที่สี่เหลี่ยมเศรษฐกิจให้เกิดเป็นรูปธรรมมากขึ้น 
และจะส่งผลดีต่อการค้า และการท่องเที่ยวระหว่างกันมากขึ้น โดยคาดว่าจะเริ่มดำเนินการได้ภายใน 
1 ปี หลังจากที่มีการลงนาม หรือประมาณ เดือนเมษายน 2544 

ซึ่งขณะนี้ทางประเทศไทยได้เตรียมความพร้อมรองรับการเปลี่ยนแปลงที่จะเกิดขึ้นแล้ว 
โดยรัฐบาลอนุมัติงบประมาณจำนวนกว่า 260 ล้านบาท เพื่อก่อสร้างท่าเรือ และอู่จอดเรือในแม่น้ำโขง 
ที่อำเภอเชียงแสน และอำเภอเชียงของ จังหวัดเชียงราย ซึ่งดำเนินการตามข้อตกลงของทั้งสี่ประเทศ

ขณะเดียวกันทางตัวแทนของสาธารณรัฐประชาชนจีน ยังได้เข้ามาหารือกับทางไทยเป็นกรณีพิเศษ 
เกี่ยวกับการทำความตกลงในการส่งเสริมการขนส่งทางบกจากสาธารณรัฐประชาชนจีน ผ่านสาธารณรัฐประชาธิปไตยประชาชนลาวเข้าสู่ประเทศไทย 
ซึ่งก็ได้ให้คำตอบว่าทางประเทศไทยพร้อมที่จะให้ความร่วมมือในการก่อสร้างเส้นทางบกเชื่อมโยง 
3 ประเทศ และในอนาคตยังจะรวมไปถึงประเทศพม่าด้วย 

โดยทางประเทศไทยจะมีการนำเสนอความคืบหน้าของโครงการก่อสร้างถนนห้วยทราย-หลวงน้ำทา 
เข้าที่ประชุมประจำปีสภาผู้ว่าการธนาคารพัฒนาเอเชีย ครั้งที่ 33 ที่จังหวัดเชียงใหม่ 
ในระหว่างวันที่ 6-8 พฤษภาคม 2543 ด้วย 

ทั้งนี้ คาดว่าทางธนาคารเพื่อการพัฒนาเอเชียจะสนับสนุนงบประมาณก่อสร้างประมาณร้อยละ 
20 ส่วนอีกร้อยละ 80 เป็นการร่วมมือสนับสนุนระหว่างประเทศไทย และสาธารณรัฐประชาชนจีน 
เพื่อที่จะผลักดันให้โครงการนี้เกิดเป็นรูปธรรมโดยเร็ว 

หลังจากที่โครงการนี้ติดขัดปัญหาในด้านงบประมาณเข้ามาสนับสนุนโครงการ อันเนื่องจากผู้ประกอบการชาวไทย 
โดยกลุ่มบริษัทร่วมพัฒนาในสี่เหลี่ยมเศรษฐกิจ จำกัด ในฐานะผู้รับสัมปทานจากรัฐบาลส.ป.ป.ลาว 
ไม่สามารถจัดหาผู้ค้ำประกันเงินกู้เสนอต่อธนาคารเพื่อการพัฒนาเอเชียได้ จึงทำให้โครงการล่าช้ามาจนถึงปัจจุบันนี้ 


Krungthep Turakij Newspaper
